\chapter{Remerciements}

C’est avec une profonde gratitude que je tiens à remercier toutes les personnes qui ont contribué à la réalisation de ce mémoire de master.

Je tiens tout d'abord à exprimer ma gratitude au corps professoral de l’\enc, en particulier à Emmanuelle Bermès, pour leur soutien académique et leur bienveillance.

Je souhaite exprimer ma sincère reconnaissance à mon directeur de mémoire, le Professeur Dr. Edward Gray, pour son encadrement éclairé, ses conseils précieux et ses corrections tout au long de ce parcours. Son expertise et son expérience ont été déterminantes pour mener à bien ce travail.

Je remercie chaleureusement Rita Gautschy, ma cheffe de stage, pour son aide inestimable, sa confiance et les échanges enrichissants que nous avons eus. Je suis également très reconnaissant envers Daniela Meier et Gaby de l’IAESTE pour leur assistance qui a rendu mon séjour à Bâle des plus agréables. Enfin, je tiens à remercier toute l’équipe du \dsc pour les bons moments passés pendant mon stage, et en particulier Julien Raemy pour ses conseils avisés et nos échanges fructueux.

Mes remerciements vont également à mes amis et collègues de l’\enc, en particulier à Anna, Marina et Sarah, pour leur soutien, les discussions et les échanges qui ont été très importants. Je remercie également Amos et Karim pour les discussions très agréables que nous avons eues tout au long de cette année.

Je voudrais exprimer ma gratitude à l’équipe de la Communication de l’\enc, notamment à David, pour leur soutien dans le cadre de mon premier emploi en tant que développeur.

Je remercie mes amis et collègues de l’Université de São Paulo, Denilton Donizetti, Gustavo Vicente, Jeferson Benevides, Johnny Esteves, Lucas Soares, Lucas Gandolfi, Thiago Marinho Del Corso, Thiago Kenji, Tomas Mistrorigo, Tomas Pinho et William Valério, pour les moments de partage et les discussions enrichissantes qui ont marqué cette période d’études.

Je souhaite remercier du fond du cœur Addison, Alice, Antônio, Carla, Caroline, Gabriel Bassan, Gabriel Perli, Isaure, João, José Victor, Miguel, Nordine, Pietro Piccioni, Plínio, Rafael et Vitor Sanches pour leur amitié et leur soutien inconditionnel dans les différents moments de ma vie en France.

Un grande merci à mes amis et amies, Camilo, Gabriel Cruz, Gabriel Perli, Greicy Lins, João Pedro et Renata Cavazzana. Votre présence à mes côtés, votre écoute attentive et vos encouragements sans faille ont été les piliers de cette aventure.

Je tiens à exprimer ma profonde gratitude à mes parents, Inês et Osmar, pour leur amour, leur confiance et leur soutien inconditionnel dans tous mes choix.

Un immense merci à Laurène pour ses encouragements, son aide précieuse et sa patience. Sa présence à mes côtés a été inestimable.

Je remercie toutes les institutions qui ont contribué à ce projet, notamment la Société d’Entraide de l’École des chartes, en particulier Isabelle Le Masne de Chermont, Camille Dégez-Selves et Solange Bidou. Je remercie également Florian Bourguignon et l'agence Erasmus. Leur soutien moral et financier a été inestimable et précieux pour moi.

Finalement, je remercie Edward Gray, Rita Gautschy, Gabriel Perli et Laurène pour leur relecture.